# 李群与李代数

AnderK

## 李代数基础

### 第3讲中的一部分运算

外积$\pmb{a\times b}$写成矩阵相乘的形式$\pmb{a^{\and}b}$，其中$\pmb{a}^{\and}=\begin{bmatrix}0&-a_3&a_2      \\ a_3&0&-a_1 \\ -a_2& a_1& 0 \end{bmatrix}$

群的概念：$G=(A,\cdot)$，集合$A$对运算$\cdot$满足：1、封闭；2、有结合律；3、有单位元；4、逆运算。

### 李群的引出

对任意旋转矩阵$R$，我们有$RR^T=I$，若$R$是时间的函数，对等式两侧关于时间求导得到
$$
\dot{\boldsymbol{R}}(t) \boldsymbol{R}(t)^{\mathrm{T}}+\boldsymbol{R}(t) \dot{\boldsymbol{R}}(t)^{\mathrm{T}}=0
$$
从而$\dot{\boldsymbol{R}}(t) \boldsymbol{R}(t)^{\mathrm{T}}=-\left(\dot{\boldsymbol{R}}(t) \boldsymbol{R}(t)^{\mathrm{T}}\right)^{\mathrm{T}}$，即：$\dot{\boldsymbol{R}}(t) \boldsymbol{R}(t)^{\mathrm{T}}$是反对称矩阵。对任意反对称矩阵，可以找到与之唯一对应的向量（前面叉积部分我们可以用$\pmb{a}^{\and}=\pmb{A}$得到反对称矩阵），即：$\pmb{A}^{\or}=\pmb{a}$.可以形象得记住，$\and$是把向量展开放大为矩阵，$\or$是把矩阵缩小为向量。

回到$\dot{R}(t)R(t)^T$，我们将与之对应的三维向量记为$\phi(t)$，即：$\dot{R}(t)R(t)^T=\phi(t)^{\and}$，等式两侧右乘$R(t)$消去$R(t)^T$，得到旋转矩阵求导的表达式：$\dot{\boldsymbol{R}}(t)=\phi(t)^{\wedge} \boldsymbol{R}(t)=\left[\begin{array}{ccc}
0 & -\phi_{3} & \phi_{2} \\
\phi_{3} & 0 & -\phi_{1} \\
-\phi_{2} & \phi_{1} & 0
\end{array}\right] \boldsymbol{R}(t)$

即：$\phi(t)^{\and}$反应了导数性质。

那么这么好的向量\反对称矩阵该怎么算出来呢？通过在t=0附近对R(t)泰勒展开并求解微分方程，得到
$$
\boldsymbol{R}(t)=\exp \left(\phi_{0}^{\wedge} t\right)
$$
即：旋转矩阵**R**和它的反对称矩阵，通过指数关系发生了关联。

### 李代数的定义

李代数描述了李群在单位元附近的正切空间。李代数由集合$\mathbb{V}$、数域$\mathbb{F}$和二元运算$[,]$组成，并满足：

1、封闭性；

2、==双==线性（$[a \boldsymbol{X}+b \boldsymbol{Y}, \boldsymbol{Z}]=a[\boldsymbol{X}, \boldsymbol{Z}]+b[\boldsymbol{Y}, \boldsymbol{Z}], \quad[\boldsymbol{Z}, a \boldsymbol{X}+b \boldsymbol{Y}]=a[\boldsymbol{Z}, \boldsymbol{X}]+b[\boldsymbol{Z}, \boldsymbol{Y}]$）；

3、自反性；

4、雅可比等价（$\forall \boldsymbol{X}, \boldsymbol{Y}, \boldsymbol{Z} \in \mathbb{V},[\boldsymbol{X},[\boldsymbol{Y}, \boldsymbol{Z}]]+[\boldsymbol{Z},[\boldsymbol{X}, \boldsymbol{Y}]]+[\boldsymbol{Y},[\boldsymbol{Z}, \boldsymbol{X}]]=\mathbf{0}$）；

这样，这种二元运算就被称为李括号，三维向量叉积$\times$就是一种李括号。

### 李代数$\mathfrak{s o}(3)$

$\phi$事实上是一种李代数。$\phi_1,\phi_2$的李括号为$[\phi_1,\phi_2]=(\phi_1^{\and}\phi_2^{\and}-\phi_2^{\and}\phi_1^{\and})^{\or}=\left(\boldsymbol{\Phi}_{1} \boldsymbol{\Phi}_{2}-\boldsymbol{\Phi}_{2} \boldsymbol{\Phi}_{1}\right)^{\vee}$

关于$\mathfrak{s o}(3)$：它是一个由三维向量组成的集合（也可以说是反对称矩阵，不加区别），它的元素与中$SO(3)$旋转矩阵可以通过指数映射（$\boldsymbol{R}=\exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right)$）确定。

### 李代数$\mathfrak{s e}(3)$

$\mathfrak{s e}(3)$位于$\mathbb{R^{6}}$中：$\mathfrak{s e}(3)=\left\{\boldsymbol{\xi}=\left[\begin{array}{l}
\rho \\
\phi
\end{array}\right] \in \mathbb{R}^{6}, \boldsymbol{\rho} \in \mathbb{R}^{3}, \boldsymbol{\phi} \in \mathfrak{s o}(3), \boldsymbol{\xi}^{\wedge}=\left[\begin{array}{ll}
\phi^{\wedge} & \rho \\
\mathbf{0}^{\mathrm{T}} & 0
\end{array}\right] \in \mathbb{R}^{4 \times 4}\right\}$

$\mathfrak{s e}(3)$的元素叫$\boldsymbol{\xi}$，是一个六维向量，前三维平移（与变换矩阵中的平移==不同==），后三维旋转（是$\mathfrak{s o}(3)$元素）。在$\mathfrak{s e}(3)$中$\and$含义为：
$$
\boldsymbol{\xi}^{\wedge}=\left[\begin{array}{ll}
\phi^{\wedge} & \rho \\
\mathbf{0}^{\mathrm{T}} & 0
\end{array}\right] \in \mathbb{R}^{4 \times 4}
$$
即：六维向量转为四维矩阵。

李代数对应的李括号为：$\left[\boldsymbol{\xi}_{1}, \boldsymbol{\xi}_{2}\right]=\left(\boldsymbol{\xi}_{1}^{\wedge} \boldsymbol{\xi}_{2}^{\wedge}-\boldsymbol{\xi}_{2}^{\wedge} \boldsymbol{\xi}_{1}^{\wedge}\right)^{\vee}$

由此我们知道了，==用李群中的一个元素对应的李代数中的元素，乘以它本身，就得到了它的导数==。

## 指数与对数映射

### $SO(3)$上的指数映射

计算：$\exp \left(\phi^{\wedge}\right)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n !}\left(\phi^{\wedge}\right)^{n}$很不方便，需要简便方法。

对于$\pmb{a}^{\and}$有如下2个性质：

1、$\boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge}=\left[\begin{array}{ccc}
-a_{2}^{2}-a_{3}^{2} & a_{1} a_{2} & a_{1} a_{3} \\
a_{1} a_{2} & -a_{1}^{2}-a_{3}^{2} & a_{2} a_{3} \\
a_{1} a_{3} & a_{2} a_{3} & -a_{1}^{2}-a_{2}^{2}
\end{array}\right]=\boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{\mathrm{T}}-\boldsymbol{I}$

2、$\boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge}=\boldsymbol{a}^{\wedge}\left(\boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{\mathrm{T}}-\boldsymbol{I}\right)=-\boldsymbol{a}^{\wedge}$

这样可以处理$\pmb{a}^{\and}$的高阶项，从而
$$
\begin{array}{l}
\exp \left(\phi^{\wedge}\right)=\exp \left(\theta \boldsymbol{a}^{\wedge}\right)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n !}\left(\theta \boldsymbol{a}^{\wedge}\right)^{n}\\
=\boldsymbol{I}+\theta \boldsymbol{a}^{\wedge}+\frac{1}{2 !} \theta^{2} \boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge}+\frac{1}{3 !} \theta^{3} \boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge}+\frac{1}{4 !} \theta^{4}\left(\boldsymbol{a}^{\wedge}\right)^{4}+\cdots \\
=\boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{\mathrm{T}}-\boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge}+\theta \boldsymbol{a}^{\wedge}+\frac{1}{2 !} \theta^{2} \boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge}-\frac{1}{3 !} \theta^{3} \boldsymbol{a}^{\wedge}-\frac{1}{4 !} \theta^{4}\left(\boldsymbol{a}^{\wedge}\right)^{2}+\cdots \\
=\boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{\mathrm{T}}+\underbrace{\left(\theta-\frac{1}{3 !} \theta^{3}+\frac{1}{5 !} \theta^{5}-\cdots\right)}_{\sin \theta} \boldsymbol{a}^{\wedge}-\underbrace{\left(1-\frac{1}{2 !} \theta^{2}+\frac{1}{4 !} \theta^{4}-\cdots\right)}_{\cos \theta} \boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge} \\
=\boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge}+\boldsymbol{I}+\sin \theta \boldsymbol{a}^{\wedge}-\cos \theta \boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge} \\
=(1-\cos \theta) \boldsymbol{a}^{\wedge} \boldsymbol{a}^{\wedge}+\boldsymbol{I}+\sin \theta \boldsymbol{a}^{\wedge} \\
=\cos \theta \boldsymbol{I}+(1-\cos \theta) \boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{\mathrm{T}}+\sin \theta \boldsymbol{a}^{\wedge} .
\end{array}
$$
最后的结果就是罗德里格斯公式（Rodrigues' s Formula）。而罗德里格斯公式是描述向量旋转的，这说明$\mathfrak{s o}(3)$实际上就是由旋转向量组成的空间，指数映射就是罗德里格斯公式。由此$\mathfrak{s o}(3)$中任意的向量可以对应到一个$SO(3)$的旋转矩阵。那么，怎么通过旋转矩阵求得对应的向量呢？（这里需要明确，一个旋转矩阵对应的向量一定不是唯一的，但是如果把旋转角度固定在$\pm \pi$之间，那么这种对应才是一一的）我们需要定义对数映射，这样就可以把中的旋$SO(3)$转矩阵对应到$\mathfrak{s o}(3)$中。

定义对数映射：
$$
\phi=\ln (\boldsymbol{R})^{\vee}=\left(\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{n+1}(\boldsymbol{R}-\boldsymbol{I})^{n+1}\right)^{\vee}
$$
同指数映射一样，我们一定不会通过计算无穷级数来求映射的结果。

在第3讲中，基于罗德里格斯公式（Rodrigues' s Formula），我们知道了旋转矩阵$\pmb{R}$、旋转角$\theta$和旋转轴$\pmb{a}$之间的关系：
$$
\begin{aligned}
\operatorname{tr}(\boldsymbol{R}) &=\cos \theta \operatorname{tr}(\boldsymbol{I})+(1-\cos \theta) \operatorname{tr}\left(\boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{\mathrm{T}}\right)+\sin \theta \operatorname{tr}\left(\boldsymbol{a}^{\wedge}\right) \\
&=3 \cos \theta+(1-\cos \theta) \\
&=1+2 \cos \theta
\end{aligned}
$$
因此旋转角$\theta=\arccos \frac{\operatorname{tr}(\boldsymbol{R})-1}{2}$

旋转轴在旋转前后不变，因此$\pmb{Ra}=\pmb{a}$，这说明$\pmb{a}$是$\pmb{R}$的特征向量，归一化之后求出旋转轴。有了旋转角和旋转轴，我们已经求得$\pmb{\phi}$。

另外有一种求$\pmb{a}^{\and}$的办法是利用轴角表达的物理含义（形式和罗德里格斯公式很像，但是有一个符号不同），根据：
$$
\boldsymbol{R}^{T}=\cos \theta \boldsymbol{I}+(1-\cos \theta) \boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{T}-\sin \theta \hat{\boldsymbol{a}}
$$
求得${\boldsymbol{a}^{\and}}=\frac{\boldsymbol{R}-\boldsymbol{R}^{T}}{2 \sin \theta}$。这样，我们也就求得了$\pmb{\phi}$。

由上面的讨论我们知道了，旋转矩阵的导数可以由旋转向量指定，这样微积分运算在旋转矩阵中就可行了。

### SE(3)上的指数映射

书上没有进行推导，我也不想(会)推导了，直接给出结果：
$$
\begin{aligned}
\exp \left(\boldsymbol{\xi}^{\wedge}\right) &=\left[\begin{array}{cc}
\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n !}\left(\phi^{\wedge}\right)^{n} & \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{(n+1) !}\left(\phi^{\wedge}\right)^{n} \rho \\
\mathbf{0}^{\mathrm{T}} & 1
\end{array}\right] \\
& \triangleq\left[\begin{array}{cc}
\boldsymbol{R} & \boldsymbol{J} \boldsymbol{\rho} \\
\mathbf{0}^{\mathrm{T}} & 1
\end{array}\right]=\boldsymbol{T}
\end{aligned}
$$
式中的$\pmb{R}$是$SO(3)$的元素，是$\mathfrak{s e}(3)$中的旋转部分，$\pmb{T}$右上角的$\pmb{J}$的表达式为：
$$
\boldsymbol{J}=\frac{\sin \theta}{\theta} \boldsymbol{I}+\left(1-\frac{\sin \theta}{\theta}\right) \boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{\mathrm{T}}+\frac{1-\cos \theta}{\theta} \boldsymbol{a}^{\wedge}
$$
回想到$\boldsymbol{\xi}^{\wedge}=\left[\begin{array}{ll}
\phi^{\wedge} & \pmb{\rho} \\
\mathbf{0}^{\mathrm{T}} & 0
\end{array}\right]$，我们发现，经过指数映射后，平移部分发生了一次以$\pmb{J}$为系数矩阵的线性变换。

为了求$\mathbb{R^{6}}$中的$\mathfrak{s e}(3)$，我们不必用对数映射。$\boldsymbol{\xi}=\left[\begin{array}{l}
\rho \\
\phi
\end{array}\right]$中的旋转部分可以由$T$中的$R$求得，如果把$T$右上角部分记作$\pmb{t}$，则有如下关系
$$
\pmb{t}=\boldsymbol{J} \boldsymbol{\rho}
$$
式中的$\pmb{J}$可以由$\pmb{\phi}$得到，解线性方程就可以算出$\boldsymbol{\rho}$。

### BCH公式与近似

两个李代数指数映射乘积的完整形式由Baker-Campbell-Hausdorff公式（BCH公式）给出。展开式如下：
$$
\ln (\exp (\boldsymbol{A}) \exp (\boldsymbol{B}))=\boldsymbol{A}+\boldsymbol{B}+\frac{1}{2}[\boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}]+\frac{1}{12}[\boldsymbol{A},[\boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}]]-\frac{1}{12}[\boldsymbol{B},[\boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}]]+\cdots
$$
忽略二次以上的项，得到线性近似表达为：
$$
\ln \left(\exp \left(\phi_{1}^{\wedge}\right) \exp \left(\phi_{2}^{\wedge}\right)\right)^{\vee} \approx\left\{\begin{array}{ll}
J_{l}\left(\phi_{2}\right)^{-1} \phi_{1}+\phi_{2} & \text { 当 } \phi_{1} \text { 为小量, } \\
J_{r}\left(\phi_{1}\right)^{-1} \phi_{2}+\phi_{1} & \text { 当 } \phi_{2} \text { 为小量. }
\end{array}\right.
$$
这可以理解为：当旋转矩阵$R_2$左乘了一个小旋转矩阵$R_1$之后，可以近似看作它的李代数$\phi_2$加上一项小旋转矩阵的李代数进行线性变换之后的$J_l(\phi_2)^{-1}\phi_1$；或者当旋转矩阵$R_1$右乘了一个小旋转矩阵$R_2$之后，可以近似看作它的李代数$\phi_1$加上一项小旋转矩阵的李代数进行线性变换之后的$J_r(\phi_1)^{-1}\phi_2$。

事实上，$J_l$就是之在$\mathfrak{s e}(3)$进行指数映射时$T$中项$J\rho$的$J$，表达式为：
$$
\boldsymbol{J}_{l}=\boldsymbol{J}=\frac{\sin \theta}{\theta} \boldsymbol{I}+\left(1-\frac{\sin \theta}{\theta}\right) \boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{\mathrm{T}}+\frac{1-\cos \theta}{\theta} \boldsymbol{a}^{\wedge}
$$
它的逆为：
$$
\boldsymbol{J}_{l}^{-1}=\frac{\theta}{2} \cot \frac{\theta}{2} \boldsymbol{I}+\left(1-\frac{\theta}{2} \cot \frac{\theta}{2}\right) \boldsymbol{a} \boldsymbol{a}^{\mathrm{T}}-\frac{\theta}{2} \boldsymbol{a}^{\wedge}
$$
而$J_r(\phi)=J_l(-\phi)$。

这样，李代数的加法和李群上带左右雅可比的乘法就联系上了。

对于$SE(3)$，有类似的BCH近似：
$$
\begin{array}{l}
\exp \left(\Delta \boldsymbol{\xi}^{\wedge}\right) \exp \left(\boldsymbol{\xi}^{\wedge}\right) \approx \exp \left(\left(\mathcal{J}_{l}^{-1} \Delta \boldsymbol{\xi}+\boldsymbol{\xi}\right)^{\wedge}\right) \\
\exp \left(\boldsymbol{\xi}^{\wedge}\right) \exp \left(\Delta \boldsymbol{\xi}^{\wedge}\right) \approx \exp \left(\left(\mathcal{J}_{r}^{-1} \Delta \boldsymbol{\xi}+\boldsymbol{\xi}\right)^{\wedge}\right)
\end{array}
$$
李代数的加法本就是定义完善的，在确定和李群之间的联系之后，就可以开始求导了。

我们主要关注位姿的变化，对位姿求导的思路有两种，一种是用李代数表示姿态然后求导，还有一种是对李群左乘、右乘微小扰动旋转矩阵，对该扰动求导。

### 李代数求导

按照导数的定义，对空间点$\pmb{p}$旋转之后：
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial\left(\exp \left(\phi^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}\right)}{\partial \boldsymbol{\phi}} &=\lim _{\delta \boldsymbol{\phi} \rightarrow 0} \frac{\exp \left((\boldsymbol{\phi}+\delta \boldsymbol{\phi})^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}-\exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}}{\delta \boldsymbol{\phi}} \\
&=\lim _{\delta \boldsymbol{\phi} \rightarrow 0} \frac{\exp \left(\left(\boldsymbol{J}_{l} \delta \boldsymbol{\phi}\right)^{\wedge}\right) \exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}-\exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}}{\delta \boldsymbol{\phi}} \\
&=\lim _{\delta \boldsymbol{\phi} \rightarrow 0} \frac{\left(\boldsymbol{I}+\left(\boldsymbol{J}_{l} \delta \boldsymbol{\phi}\right)^{\wedge}\right) \exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}-\exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}}{\delta \boldsymbol{\phi}} \\
&=\lim _{\delta \boldsymbol{\phi} \rightarrow 0} \frac{\left(\boldsymbol{J}_{l} \delta \boldsymbol{\phi}\right)^{\wedge} \exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}}{\delta \phi} \\
&=\lim _{\delta \boldsymbol{\phi} \rightarrow 0} \frac{-\left(\exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}\right)^{\wedge} \boldsymbol{J}_{l} \delta \boldsymbol{\phi}}{\delta \phi}=-(\boldsymbol{R} \boldsymbol{p})^{\wedge} \boldsymbol{J}_{l} .
\end{aligned}
$$
在推导过程中，第三行是泰勒展开，第五行是把叉乘交换顺序取反。

### 扰动模型求导（左乘）

设左扰动的李代数为$\pmb{\varphi}$，则对空间点$\pmb{p}$进行左乘扰动之后，对扰动的李代数求导得到：
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial(\boldsymbol{R} \boldsymbol{p})}{\partial \boldsymbol{\varphi}} &=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{\exp \left(\boldsymbol{\varphi}^{\wedge}\right) \exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}-\exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}}{\boldsymbol{\varphi}} \\
&=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{\left(\boldsymbol{I}+\boldsymbol{\varphi}^{\wedge}\right) \exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}-\exp \left(\boldsymbol{\phi}^{\wedge}\right) \boldsymbol{p}}{\varphi} \\
&=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{\boldsymbol{\varphi}^{\wedge} \boldsymbol{R} \boldsymbol{p}}{\boldsymbol{\varphi}}=\lim _{\varphi \rightarrow 0} \frac{-(\boldsymbol{R} \boldsymbol{p})^{\wedge} \boldsymbol{\varphi}}{\boldsymbol{\varphi}}=-(\boldsymbol{R} \boldsymbol{p})^{\wedge}
\end{aligned}
$$

### $SE(3)$上的李代数求导

假设空间点$\pmb{p}$经过一次变化$T$（对应李代数）得到$Tp$，当给$T$左乘一个扰动$\Delta \boldsymbol{T}=\exp \left(\delta \boldsymbol{\xi}^{\wedge}\right)$，记扰动项的李代数为$\delta\pmb{\xi}=[\delta\pmb{\rho},\delta\pmb{\phi}]^{T}$：
$$
\frac{\partial(\boldsymbol{T} \boldsymbol{p})}{\partial \delta \boldsymbol{\xi}}=\left[\begin{array}{cc}
\boldsymbol{I} & -(\boldsymbol{R} \boldsymbol{p}+\boldsymbol{t})^{\wedge} \\
\mathbf{0}^{\mathrm{T}} & \boldsymbol{0}^{\mathrm{T}}
\end{array}\right] \stackrel{\text { def }}{=}(\boldsymbol{T} \boldsymbol{p})^{\odot}
$$
最后的结果就定义为算符$\odot$。

推导过程中用到了矩阵求导，规则如下：
$$
\frac{\mathrm{d}\left[\begin{array}{l}
a \\
b
\end{array}\right]}{\mathrm{d}\left[\begin{array}{l}
x \\
y
\end{array}\right]}=\left[\begin{array}{ll}
\frac{\mathrm{d} a}{\mathrm{~d} x} & \frac{\mathrm{d} a}{\mathrm{~d} y} \\
\frac{\mathrm{d} b}{\mathrm{~d} x} & \frac{\mathrm{d} b}{\mathrm{~d} y}
\end{array}\right]
$$
